\chapter{Theoretische Grundlagen \textcolor{red}{T-Shirt Size: XL}}

Im Folgenden sollen die theoretischen Grundlagen für die nachfolgende vergleichende Darstellung der Umsetzung sequentieller Prozesse im REST-Umfeld gelegt werden. Zuerst wird grundsätzlich erklärt, was eine RESTful-API ist und danach wird auf die Umsetzung von REST in ABAP näher erleutert. Abgeschlossen wird der theoretische Teil der Arbeit mit einer Darstellung von Fiori Elements, dem Framework zur Entwicklung von Fiori Apps.
\section{RESTful Application Programming Interface (API) \textcolor{red}{T-Shirt Size: L}}

Erstmal die theoretischen Grundlagen einer RESTful-API zu legen.

Eine API ist eine Schnittstelle, über die verschiedene Softwareanwendungen miteinander kommunizieren können. Die API definiert die Methoden, Protokolle und Tools, die für den Zugriff auf die Funktionen und Daten einer Softwareanwendung verwendet werden können. Somit standardisiert eine API die Kommunikation verschiedener Anwendungen und ermöglicht den Zugriff auf bereitgestellte Daten ohne dass die zugreifende Anwendung die interne Logik oder Implementierung der anderen Anwendung kennen muss.

Eine RESTful-API ist eine spezielle Schnittstelle, die den Designkonventionen nach REST folgt.

Das erste Prinzip ist die Client-Server-Architektur. Das bedeutet, dass die Benutzeroberfläche von den gespeicherten Daten getrennt wird. Die Benutzeroberfläche und Sitzung existiert nur auf dem Client und die gespeicherten Daten oder zur verfügung gestellten Funktionen existieren nur auf dem Server. Somit wird die Portierbarkeit und Skalierbarkeit des Gesamtsystems verbessert. Zudem wird die Möglichkeit einer unabhängigen Weiterentwicklung der verschiedenen Komponenten sichergestellt.

Zudem soll eine RESTful-API zustandslos angelegt sein. Das hei{\ss}t im Genaueren, dass die Kommunikation der verschiedenen Parteien zustandslos sein muss. Es muss für den Server somit möglich sein, die Anfrage des Clients vollständig zu verstehen und zu verarbeiten, ohne zusätzlich auf vergangene Anfragen zugreifen zu müssen. Auf der anderen Seite bedeutet das auch, dass der Client jede Antwort des Servers ohne zusätzliche Inforamtionen, die eventuell zu einem früheren Zeitpunkt angefordert wurden verstehen können muss. Das hei{\ss}t, dass in jeder Anfrage immer alle notwendigen Informationen mitgeschickt werden müssen und von keinem ''Vorwissen'' ausgegangen werden darf. Das hat wiederum zur Folge, dass Sitzungsinformationen ausschlie{\ss}lich auf dem Client gespeichert werden. Durch diese Bedingung verbessert sich die Skalierbarkeit weiter, da der Server Ressourcen, die ansonsten für die Speicherung der Stati der Requests benötigt würden, nicht freihalten muss. Zudem steigt die Zuverlässigkeit der Schnittstelle, da bei einem Fehler immer nur eine Request betrachtet werden muss. Somit ist ein Fehler einfacher behebbar und hat keine Auswirkungen auf andere Anfragen. Damit einher geht auch ein vereinfachtes Monitoring, da immer nur eine Request betrachtet werden muss und nicht erst eine Kette zusammenhängender Anfragen nachvollzogen werden muss.

Die dritte Designkonvention besagt, dass auf der Client Seite ein Cache vorhanden sein muss. Durch das implizite oder explizite Markieren von Daten als cache-fähig dürfen die Anfrage-Daten vom Client für spätere identische Requests wiederverwendet werden. Durch dieses Caching von Daten ist es möglich manche Client-Server Interaktionen teilweise oder ganz zu vermeiden, wodurch die Netzwerkauslastung und Skalierbarkeit verbessert wird. Jedoch birgt die Verwendung eines Caches das Risiko, dass die Daten im Cache im Vergleich zu den auf dem Server gespeicherten Daten schon veraltet sind, was gegebenenfalls zu Fehlern in der weiteren Verarbeitung führen könnte.

Das vierte Prinzip und zentrales Unterscheidungsmerkmal von REST ist das einheitliche Interface zwischen den verschiedenen Komponenten. Hierdurch wird die Systemarchitektur durch das Prinzip der Generalität vereinfacht. Die Schnittstelle ist einfacher benutzbar. Zudem wird eine unabhängige Weiterentwicklung der verschiedenen kommunizierenden Kompoenenten gewährleistet, da die Implementierung der einzelnen Komponenten von den angebotenen Services getrennt wird. Jedoch entsteht durch die einheitliche Schnittstelle auch ein Effizienzverlust, da diese nicht an die Bedürfnisse einer speziellen Anwendung angepasst werden kann.
Um ein einheitliches Interface zu erreichen, finden mehrere Beschränkungen auf die Schnittstelle Anwendung: Ressourcen der Schnittstelle sollen eindeutig identifizierbar sein. Eine Ressource ist eine vom Interface bereitgestellte Information, die eindeutig über einen URI identifizierbar ist. Die Informationen, die durch die Ressourcen repräsentiert werden können statisch festgelegt sein, oder sich auch im Zeitablauf verändern. Zudem kann eine Ressource auch existieren, ohne das die Information schon existiert. Das erleichtert die Verarbeitung verschiedener Informationsarten, da auf abstrakter Ressourcenebene nicht zwischen bestimmten Typen unterschieden wird. Außerdem kann so die benötigte Information auch noch zu einem späten Zeitpunkt, je nach Inhalt der Anfrage, festgelegt werden. Zudem hat jeder Service, der nach den REST Prinzipien entworfen ist eine URL, also eine eindeutige Adresse. Durch diese URL ist der Zugriffsweg zum Webservice standardisiert. Durch diese eindeutig identifizierbaren Ressourcen und Services wird zudem die Kombinierbarkeit verschiedener Ressourcen eines Services bzw. von verschiedenen Services in einem größerem System erleichtert. Eine weitere Beschränkung für die Schnittstelle ist die Verwendung von Repräsentationen zur Veränderung von Ressourcen. Eine Repräsentation ist eine Folge von Bytes, die eine Ressource in einer bestimmten Darstellung und zugehörige Metadaten abbildet. Somit kann eine Ressource vom Server in verschiedenen Repräsentationen, je nach Anfrage, zurückgegeben werden. Zudem werden mit der Repräsentation alle Informationen, wie die Ressource verändert werden kann, mitgeschickt. Veränderungen der Ressource finden nur über die Repräsentation statt. Des weiteren sollen Antworten des Servers auf Anfragen selbsterklärend sein. Dass heißt, das Standard-Methoden und -Datentypen verwendet werden, um die Ressource zu verändern oder Informationen auszutauschen. Diese Standard-Methoden sind zwar in REST selbst nicht festgelegt, werden aber normalerweise durch die Verwendung des Protokolls auf der Anwendungsschicht definiert. Für das meistens im Internet verwendete HTTP-Protokoll sind diese \zB: GET (gewünschte Ressource vom Server anfordern), POST (neue Ressource unterhalb angegebener Ressource einfügen) oder PUT (angegebene Ressource anlegen bzw. ändern). Die letzte Beschränkung wird als ''Hypermedia as the Engine of Application State'' bezeichnet. Hiermit ist gemeint, dass die Interaktion mit einer API dynamisch über Hypermedien abläuft. Somit ist auf der Client-Seite nur Basiswissen über Hypertext und fast kein Wissen über die Interaktion mit der spezifischen Schnittstelle nötig. Somit können Client und Server voneinander entkoppelt werden, da der Server dem Client neben den angeforderten Informationen dynamisch mögliche Interaktionen zurückgibt.

die Identifikation von Ressourcen, Ressourcenmanipulation durch Repräsentationen, selbst-erklärende Nachrichten und die Definition des Zustands der API durch die zugrundeliegenden Daten.

Die Systemarchitektur soll zudem in Schichten aufgebaut sein. Das hei{\ss}t, dass eine Schicht jeweils nur die nächste darunter- und darüberliegende Schicht sehen und mit ihr interagieren kann. Durch diese Architektur wird die Komplexität des Gesamtsystems reduziert und die unabhängige Weiterentwicklung der einzelnen Schichten gefördert. Zudem können veraltete Dienste abgekapselt werden und und neue somit von diesen getrennt werden. Durch die Aufteilung der Architektur in Schichten kann zudem redundante oder selten benutzte Funktionalität in eine ''Zwischenschicht'' ausgelagert werden. Durch diese Aulagerung verbessert sich zudem die Skalierbarkeit des Systems, da load-balancing, also die Lastverteilung eines Services auf mehrere Netzwerke oder Prozessoren, ermöglicht wird. Dennoch bringt die eine Schichtenarchitektur auch Nachteile mit sich. Durch die Kapselung der Dienste und Funktionalitäten in Schichten steigt der Verwaltungs- und Wartungsaufwand des Gesamtsystems. Zudem sinkt auch die Geschwindigkeit, mit der Daten verarbeitet werden, da die Anfrage im Verarbeitungsprozess wesentlich mehr Schnittstellen passieren muss. Dieser Nachteil kann jedoch durch die Verwendung von geteilten Caches in den Zwischenschichten kompensiert werden, da durch diese Caches die Anzahl der Schnittstellen, die die Anfrage passieren muss, reduziert werden kann. Ein weiterer Vorteil der Schichtenarchitektur ist, dass die Anfragen selektiv von den einzelnen Schichten verändert werden können, da der Inhalt dieser selbst-beschreibend und die Bedeutung der Nachricht für die Zwischenschichten sichtbar ist.

Die sechste (optionale) Designkonvention von REST besagt, dass wenn nötig Code in Form von Skripten oder Apps über die Schnittstelle vom Client heruntergeladen und ausgeführt werden kann. Dies vereinfacht die Programmlogik des Clients, da weniger Programme schon im Voraus vorhanden sein müssen. Zudem wird dadurch die Erweiterbarkeit eines Systems verbessert, da auch nach dem initalen Installieren eines Systems, dieses noch durch das Bereitstellen von Code über die Schnittstelle erweitert werden kann. 

\section{ABAP Restful Application Programming Model (RAP) \textcolor{red}{T-Shirt Size: L}}

Im Folgenden wird das Restful Application Programming Model für ABAP vorgestellt.



\section{SAP Fiori Elements \textcolor{red}{T-Shirt Size: L}}

Erklären was Fiori Elements ist, auch auf technische Details eingehen (keine Logik im Frontend, Framework)